---
title: "ما میتوانیم یک پایان بر پیوستهای Word قرار دهیم"
date: 2020-08-25T17:37:08+04:30
tags:
- فلسفه
- نرم_افزار_آزاد
- استالمن
- گنو
---

ما میتوانیم یک پایان بر پیوستهای Word قرار دهیم {#ما-میتوانیم-یک-پایان-بر-پیوستهای-word-قرار-دهیم align="center"}
-----------------------------------------------

بوسیلهء ریچارد استالمن\
ترجمه و تهیه: hamidreza_mz@yahoo.com  

\
آیا شما از دریافت کردن سندهای Word در پیامهای ایمیل تنها نفرت ندارید؟
پیوستهای Word رنجش آور هستند، اما بدتر از آن، آنها مردم را از سویچ کردن
به نرم افزار آزاد بازمیدارند. شاید ما بتوانیم این عمل را با یک تلاش جمعی
ساده متوقف کنیم. تمام چیزی که ما مجبور به انجام آن هستیم تقاضا کردن از
هر شخصی که به ما یک فایل Word میفرستد برای تجدید نظر کردن در آن راه
انجام کارهاست.\
\
بیشتر کاربران نرم افزار از Word میکروسافت استفاده میکنند. آن برایشان
مایهء تاسف است، از آنجاییکه Word نرم افزار انحصاری است، آزادی کاربرانش
را برای مطالعه ، تغییر، کپی، و توزیع آن رد میکند. و برای اینکه میکروسافت
فرمت فایل Word را با هر انتشار تغییر میدهد، کاربران آن در یک سیستمی که
آنها را به خریدن هر بروزآوری، خواه آنها تغییری را بخواهند یا نه، وادار
میکند قفل شده اند. آنها حتی ممکن است دریابند، چند سال از حالا، که سندهای
Word ای که آنها درحال نوشتن در این سال هستند دیگر با نسخهء Word ای که
آنها بعد استفاده میکنند نمیتواند خوانده شود.\
\
اما آن به ما نیز صدمه میزند، وقتیکه آنها فرض میکنند که ما Word استفاده
میکنیم و به ما سندهایی در فرمت Word میفرستند (یا درخواست میکنند که ما به
آنها بفرستیم). بعضی مردم سندهایی در فرمت Word را منتشر یا ارسال میکنند.
بعضی سازمانها فایلها را فقط در فرمت Word قبول میکنند: یک کسی که من
میشناسم قادر نبود برای یک کار درخواست بدهد زیرا رزومه ها (م: شرح تحصیلات
و سوابق کاری) مجبور بودند فایلهای Word باشند. حتی حکومتها گاهی فرمت Word
را بر عموم تحمیل میکنند، که براستی غیرمنصفانه/شوکه کننده است.\
\
برای ما کاربران سیستم عاملهای آزاد، دریافت کردن سندهای Word یک اذیت است.
اما بدترین ضربهء ارسال فرمت Word روی مردمی است که ممکن است به سیستمهای
آزاد سویچ کنند: آنها مردد میشوند زیرا آنها احساس میکنند که باید برای
خواندن فایلهای Word ای که دریافت میکنند Word را در دسترس داشته باشند.
عمل استفاده از فرمت سری Word برای تبادل مانع رشد اجتماع ما و گسترش آزادی
میشود. درحالیکه ما آزار گهگاه دریافت کردن یک سند Word را ملاحظه میکنیم،
این صدمهء پی درپی و پایدار به اجتماع ما معمولا مورد توجه ما قرار
نمیگیرد. اما آن تمام زمان درحال رویدادن است.\
\
بسیاری از کاربران گنو (GNU) که سندهای Word را دریافت میکنند تلاش میکنند
تا راههایی برای استفاده از آنها پیدا کنند. شما میتوانید با مطالعهء سطحی
در سرتاسر آن موفق به یافتن متن ASCII (م: فرمت متن ساده (لاتین) در حالت
استاندارد) تاحدودی گیج گننده شوید. نرم افزار آزاد امروز میتواند بعضی
سندهای Word را بخواند، اما نه همه را --- فرمت سری (م: secret - محرمانه)
است و کاملا رمزگشایی نشده است. حتی بدتر، میکروسافت میتواند آنرا در هر
زمانی تغییر دهد. بدتر از همه، آن پیش از این چنان کرده است.\
\
آفیس (م: مجموعهء نرم افزارهای اداری/دفتری میکروسافت) ۲۰۰۷ میکروسافت فرمت
Patent شدهء OOXML را بطور پیشفرض استفاده میکند. (این آن است که میکروسافت
تلاش دارد تا بوسیلهء استفاده از قدرت اعمال نفوذ سیاسی (lobbying) خودش بر
سازمانهای ملی استانداردها آنرا یک استاندارد ایزو (ISO) بکند.) میکروسافت
یک مجوز پتنت (Patent - حق انحصاری ایده) مجانی برای OOXML ارایه میکند که
شرایطی دارد که پیاده سازیهای آزاد را اجازه نمیدهد. ما بزودی شروع به
دریافت فایلهای Word در فرمتی خواهیم کرد که برنامه های آزاد مجاز به
خواندن آنها نیستند.\
\
اگر شما به سندی که دریافت کردید بعنوان یک اتفاق منفرد فکر میکنید، تلاش
کردن برای از عهدهء آن برآمدن از جانب خودتان طبیعی است. اما وقتی شما
تشخیص میدهید که آن یک نمونه از یک رویهء قاعده مند مهلک است، آن یک مشی
متفاوت را طلب میکند. موفق شدن به خواندن فایل مداوا کردن نشانهء یک بیماری
مزمن است. برای شفا دادن بیماری، ما باید مردم را به ارسال و منتشر نکردن
سندهای Word متقاعد کنیم.\
\
من بنابراین رویه ای از پاسخ دادن به پیوستهای Word با یک پیام مودبانه را
که توضیح میدهد چرا عمل ارسال کردن فایلهای Word یک چیز بد است، و تقاضا
میکند که شخص مورد را در یک فرمت غیر سری مجددا ارسال کند اتخاذ کردم. این
کار خیلی کمتری از تلاش کردن برای خواندن متن ASCII تاحدودی گیج کننده در
داخل فایل Word است. و من دریافتم که مردم معمولا این مسئله را میفهمند، و
بسیاری میگویند که آنها دیگر فایلهای Word را به دیگران نخواهند فرستاد.\
\
اگر ما همه این را انجام دهیم، ما یک اثر خیلی وسیعتری خواهیم داشت. مردمی
که به یک درخواست مودبانه بی اعتنایی میکنند ممکن است وقتیکه آنها
درخواستهای متعددی را از مردم مختلفی دریافت میکنند عمل خود را تغییر دهند.
ما میتوانیم قادر باشیم به «فرمت Word را ارسال نکنید» جایگاه آداب اینترنت
(netiquette) را بدهیم، اگر ما بطور قاعده مند مطرح کردن مسئله را با هر
کسی که فایلهای Word را به ما میفرستد شروع کنیم.\
\
برای کارا کردن این تلاش، شما احتمالا میخواهید یک پاسخ از پیش آماده شده
را که میتوانید به سرعت در هر زمانی که لازم است ارسال کنید تهیه کنید. من
دو مثال را گنجانده ام: نسخه ای که من اخیرا درحال استفاده بوده ام، دنبال
شده با یک نسخهء جدید که یک کاربر Word را آموزش میدهد که چطور به فرمتهای
مفید دیگر تبدیل کند. آنها با چند پیشنهاد که بوسیلهء افراد دیگر ارسال شده
اند دنبال شده اند.\
\
شما میتوانید این پاسخها را لفظ به لفظ استفاده کنید، یا شما میتوانید آنها
را شخصی کنید یا مال خودتان را بنویسید. قطعا پاسخی بسازید که مطابق ایدها
و شخصیت شما باشد --- اگر پاسخها شخصی باشند و همه همانند نباشند، آن
مبارزه را بیشتر موثر خواهد ساخت.\
\
این پاسخها برای افرادی درنظر گرفته شده اند که فایلهای Word را ارسال
میکنند. وقتی شما با سازمانی مواجه میشوید که استفاده از فرمت Word را
تحمیل میکند، آن نوع متفاوتی از پاسخ را میطلبد؛ آنجا شما میتوانید مسایلی
مربوط به قابل پذیرش بودن را مطرح کنید که به اعمال یک فرد قابل اعمال
نیستند.\
\
بعضی استخدام کننده ها رزومه هایی در فرمت Word درخواست میکنند. بطرز شگفت
انگیزی، بعضی استخدام کننده ها این را حتی وقتی دنبال کسی برای یک وظیفهء
نرم افزار آزادی میگردند انجام میدهند. (هرکسی که آن استخدام کننده ها را
برای کارهای نرم افزار آزادی استفاده میکند محتمل نیست که بتواند کسی
کاردان را بدست بیاورد). برای کمک به تغییر این عمل، شما میتوانید یک لینک
به این صفحه را در داخل رزومهء خود قرار دهید، کنار لینکهایی به فرمتهای
دیگری از رزومه. هرکسی که دنبال یک نسخهء Word از رزومه است احتمالا این
صفحه را خواهد خواند.\
\
با تعداد ما، بسادگی با درخواست کردن، ما میتوانیم یک تفاوت ایجاد کنیم.\
\
*شما پیوستی در فرمت Word میکروسافت ارسال کردید، یک فرمت انحصاری سری،
بنابراین من نمیتوانم آنرا بخوانم. اگر شما به من متن ساده، HTML، یا PDF
ارسال کنید، سپس من میتوانم آنرا بخوانم.\
\
ارسال سندها در فرمت Word به مردم اثرات بدی دارد، زیرا آن عمل آنها را
برای استفاده از نرم افزار میکروسافت تحت فشار قرار میدهد. در نتیجه، شما
یک حمایتگر برای انحصار میکروسافت میشوید. این مشکل خاص یک مانع عمده برای
جایگیری وسیعتر گنو/لینوکس (GNU/Linux) است. آیا لطفا شما استفاده از فرمت
Word را برای ارتباط با مردم دیگر مورد تجدید نظر قرار خواهید داد؟\
\
شما پیوست را در فرمت Word میکروسافت ارسال کردید، یک فرمت انحصاری سری،
بنابراین برای من دشوار است که آنرا بخوانم. اگر شما به من متن ساده، HTML،
یا PDF ارسال کنید، آنوقت من آنرا خواهم خواند.\
\
توزیع سندها در فرمت Word برای شما و برای دیگران بد است. شما نمیتوانید
مطمئن باشید که آنها شبیه چه چیزی بنظر خواهند آمد اگر کسی آنها را با یک
نسخهء متفاوت از Word ببیند؛ آنها ممکن است بطور کلی کار نکنند.\
\
دریافت پیوستهای Word برای شما بد است زیرا آنها میتوانند ویروسها را حمل
کنند (<http://en.wikipedia.org/wiki/Macro_virus> را ببینید). ارسال
پیوستهای Word برای شما بد است، زیرا یک سند Word معمولا حاوی اطلاعات
پنهانی دربارهء مولف است که آنهایی را که اطلاع دارند قادر میکند در داخل
فعالیتهای مولف فضولی کنند (شاید مال خودتان). متنی که شما فکر میکنید حذف
کرده اید ممکن است هنوز به طرز خجالت آوری موجود باشد.
<http://news.bbc.co.uk/2/hi/technology/3154479.stm> را برای اطلاعات
بیشتر ببینید.\
\
اما فراتر از همه، ارسال سندهای Word به مردم بر روی آنها برای استفاده از
نرم افزار میکروسافت فشار قرار میدهد و کمک میکند که از هر انتخاب دیگری
محروم شوند. در نتیجه، شما یک حمایتگر برای انحصار میکروسافت میشوید. این
فشار یک مانع عمده برای جایگیری وسیعتر نرم افزار آزاد است. آیا لطفا شما
استفاده از فرمت Word را برای ارتباط با مردم دیگر مورد تجدید نظر قرار
خواهید داد؟\
\
تبدیل فایل به HTML با استفاده از Word ساده است. سند را باز کنید، روی
File (م: منوی فایل) کلیک کنید، سپس Save As، و در منوی پایین افتادنی Save
As Type در پایین جعبه، HTML Document یا Web Page را انتخاب کنید. سپس
Save را انتخاب کنید. شما سپس میتوانید سند جدید HTML را بجای سند Word تان
پیوست کنید. توجه کنید که Word به شکلهای متناقضی تغییر میکند --- اگر شما
نام گزینه های منوی کمی متفاوتی می بینید، لطفا آنها را امتحان کنید.\
\
تبدیل به متن ساده تقریبا یکسان است --- بجای سند HTML، ا Text Only یا
Text Document را بعنوان Save As Type انتخاب کنید (م: حرف «ا» تنها برای
ترتیب قرارگیری صحیح در نمایش اضافه شده است).\
\
کامپیوتر شما ممکن است همچنین یک برنامه برای تبدیل به فرمت pdf داشته
باشد. File =\> Print را انتخاب کنید (م: منوی فایل و سپس دستور چاپ).
درمیان چاپگرهای موجود حرکت کنید و pdf converter را انتخاب کنید. روی
دکمهء Print کلیک کنید و وقتی درخواست شد یک نام برای فایل pdf وارد کنید.\
*\
اینجا روش دیگری است که بوسیلهء Bob Chassell پیشنهاد شده است. آن نیاز
دارد که شما آنرا برای نمونهء خاص ویرایش کنید، و آن فرض میکند که شما راهی
برای استخراج محتویات و دیدن اینکه آنها چقدر طول دارند دارید.\
\
*من گیج شده ام. چرا شما انتخاب کردید که ۸۷۶۳۷۷ بایت در پیام اخیر خود به
من ارسال کنید وقتیکه محتوا فقط ۲۷۱۳۳ بایت است؟\
\
شما پنج فایل در فرمت غیراستاندارد، باد کردهء (م: bloated - یک اصطلاح
تخصصی در (بیشتر در برنامه نویسی) رایانه)، .doc (م: پسوند فرمت انحصاری
فایلهای Word) که محرمانهء میکروسافت است ارسال کردید، بجای اینکه در فرمت
بین المللی، عمومی، و کاراتر متن ساده ارسال کنید.\
\
میکروسافت میتواند (و اخیرا در کنیا و برزیل انجام داد) پلیس محلی را به
اجرای قوانینی که دانشجویان را از مطالعهء کد نهی میکنند وادارد، ممنوع
کردن سرمایه گذاران از شروع کمپانیهای جدید، و ممنوع کردن حرفه ایها از
ارایهء خدمات آنها. لطفا به آنها پشتیبانی خود را ندهید.\
*\
John D. Ramsdell پیشنهاد میکنید که مردم استفاده از پیوستهای Word و
PowerPoint میکروسافت را با ایجاد یک عبارت کوچک در فایل .signature (م:
احتمالا تاجایی که یادمه فایلی که متن داخل آن بطور خودکار به هر ایمیل
ارسالی افزوده میشود) خودشان منصرف کنند:\
*\
لطفا از ارسال پیوستهای Word یا PowerPoint میکروسافت به من اجتناب کنید.\
<http://www.gnu.org/philosophy/no-word-attachments.html> را ببینید.\
*\
اینجا پاسخ Alexandros Papadopoulos به یک پیام ایمیل همراه یک پیوست Word
است:
[http://www.gnu.org/philosophy/papado\...-response.html](http://www.gnu.org/philosophy/papadopoulos-response.html)\
\
Kevin Cole از دانشگاه Gallaudet در واشنگتن این پاسخ خودکار را هروقت که
او یک پیوست Word دریافت میکند ارسال میکند:
<http://www.gnu.org/philosophy/kevin-cole-response.html> (من فکر میکنم
بهتر است پاسخها با دست فرستاده شوند، و آنرا روشن کنید که شما آنطور کرده
اید، زیرا مردم آنها را بهتر پذیرا میشوند.)\
\
پدر Martin Sylvester (م: نوشته Father Martin Sylvester - احتمالا کشیشه!)
یک پاسخ طولانی تر را ارایه میکند که عقیدهء اینکه فرستادن پیوستهای Word
به یک گیرنده وقتیکه شما نمیدانید آنها میتوانند آنرا بخوانند یک بی ادبی
است را اضافه میکند:
<http://www.gnu.org/philosophy/sylvester-response.html>\
\
\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\--\
\
کپی رایت ۲۰۰۲، ۲۰۰۷ ریچارد ام استالمن\
کپی لفظ به لفظ و توزیع از تمامی این مقاله در هر رسانه ای بدون حق التالیف
مجاز است به شرط اینکه این اعلان حفظ شود.\
\
بروزآوری: 2007/12/10 00:30:48\
\

------------------------------------------------------------------------

### بیان مترجم:


توجه کنید که این مقاله چیزهایی که در باب سیاست میکروسافت گفته توضیح این
بوده که چرا این فرمت (فرمت انحصاری ورد میکروسافت) به هیچ وجه قابل اتکا و
تحمل نیست.\
چون فرمتش انحصاری و سری هست و مدام هم عوض میشه و نرم افزاری بجز ورد
میکروسافت (تازه اونهم حداقل ورژنی که لازم هست) نمیتونه این فرمت رو بطور
سریع و کامل و مطمئن ساپورت کنه.\
\
این مقاله بیشتر یا درواقع از دیدگاه بیرونی هست؛ یعنی نه از دیدگاه داخلی
ویندوز و یک کاربر ویندوز.\
درواقع روش پیشنهادی مقابله با مشکلی هست که نرم افزار آزادیها شخصا باهاش
برخورد کردن.\
اونم اینکه بهشون ایمیلهایی با پیوستهای ورد میفرستن.\
\
ارسال پیوستهایی در «فرمت انحصاری ورد میکروسافت» (از این ببعد برای اختصار
و راحتی نوشتن (و فکر کنم خواندن!) اسمش رو میذارم «فاوم» که از حرف ابتدای
هرکدوم از این کلمات گرفته شده) به افرادی که نمیدونید از چه سیستم عاملی
استفاده میکنن، حتی در این حد که ندونید از چه نسخه ای از ویندوز یا ورد
میکروسافت استفاده میکنن، و غیره، نادرست هست و میتونه مشکل ساز باشه برای
طرف مقابل (و احتمالا متعاقبا برای شما - شما هم حتما میخواید که پیوست شما
در طرف مقابل بطور سریع و راحت و مطمئن خونده بشه).\
حتی میشه گفت کار احمقانه ای هست که از سوی طرف مقابل میتونه توهین آمیز هم
تلقی بشه (اگر شما از این قضیه اطلاع داشته باشید چرا که نه!).\
\
این رویهء ارسال پیوستهای فاوم درواقع بر اثر تعداد بالای کاربران ویندوز و
بی اطلاعی اونها از این قضیه ایجاد شده. تسلط و نفوذ گستردهء ویندوز و
همچنین نرم افزارهای آفیسش مثل ورد (بخصوص این یکی منشاء اصلی این مشکل
هست).\
اونها با این نرم افزار مدام کار میکنن و پیشفرض غلط یا بی توجهی ای دارن
مبنی بر اینکه فایلهایی که اونها باهاش کار میکنن (فاوم) همه جا قابل
استفاده هست.\
حتی متنهای ساده ای رو هم که ممکنه نیاز مهمی به فرمت بندی هم نداشته باشن
و بشه بصورت متن ساده هم ارسال کرد، ممکنه در نرم افزار ورد تایپ کنن و با
فاوم ذخیره و ارسال کنن (اینکار علاوه بر مشکل اصلی فاوم، یعنی مشکل
ساپورت، حجم فایلها رو هم بی دلیل به میزان قابل توجهی افزایش میده).\
فکر کنم فاوم پیشفرض ورد باشه و بنابراین استفادهء ناآگاهانه ازش کاملا
ساده و معمول هست! بهرحال!\
متن ساده همه جا براحتی قابل خواندن هست. روی هر سیستم عامل و با هر نرم
افزاری.\
ضمنا فرمتهای استاندارد غیرانحصاری ای مثل اچ تی ام ال و پی دی اف هم هستن
که اگر بخوایم متن فرمت شده (مثلا رنگی و با سایز و فونت مختلف، و شاید
محتوی چیزهای دیگه ای مثل جدول و غیره) داشته باشیم میتونیم از اونها
استفاده کنیم.\
\
حالا این مقاله راهی رو برای از بین بردن این عادت اشتباه و مضر (انتشار
سهوی فاوم) پیشنهاد کرده.\
یعنی به هرکسی که چنین ایمیل هایی رو میفرسته، چنین پاسخی بدیم و چنین
درخواستی بکنیم (که در یک فرمت غیرانحصاری استاندارد مجددا ارسال کنه).\
در اون متنهای پاسخ به ایمیلهای مورد نظر، یک بخش هم برای آموزش طریقهء
تبدیل فاوم به اون فرمتهای دیگه آمده که شما میتونید برای طرف مقابلتون
ارسال کنید تا اگر بلد نیست یاد بگیره و ببینه چقدر کار ساده و سریعی هم
هست.\
\
ضمنا در نهایت، این رویهء مقابله با این عادت و اشتباه نامطلوب و مضر لزوما
منحصر به پیوستهای ایمیل هم نمیشه (گرچه موضوع و مشکل اول و بزرگتر و اصلی
این هست) و میشه در موارد و جاهای دیگه هم ازش استفاده کرد.\
کلا انتشار مطالب در شکل فاوم و بطور کلی هر فرمت انحصاری غیر استاندارد
دیگری (از هر شرکت و نرم افزاری)، به پابلیک (عموم) یا بهرحال کسانی که
لزوما ویندوز یا نرم افزار مورد نظر ما رو استفاده نمیکنن، وقتی میشه از
فرمتهای جایگزین تقریبا بدون کم و کسر (بنظرم در اغلب موارد که هیچ مشکلی
وجود نداره) ای که حداقل پشتیبانی عمومی دارن استفاده کرد، کار درستی نیست
و مشکل ساز و بنوعی محدود کنندهء آزادی و حقوق دیگران هست.\
\
اما فرضا شما اگر دارید با همکارتون کار میکنید (فرضا کار اداری ورد یا روی
یک پروژهء مشترک)، میتونید براش فاوم ارسال کنید.\
اگر کسی هست که میدونید قطعا ویندوز داره و نسخهء مورد نظر ورد رو هم داره،
مشکلی پیش نمیاد.\
و غیره!\
اینا بحث این مقاله نیست.\
\
البته کلا مشکل میکروسافت و انحصارش و سیاستهای تجاریش و وابسته شدن بهش،
خودش بحث دیگری هست که بخش دیگری از مقالات و استدلالها و توصیه های نرم
افزار آزادی رو شکل میده.\
اونها که میگن کلا میکروسافت و هر نرم افزار انحصاری دیگری رو با نرم
افزارهای آزاد جایگزین کنید!\
خودشون اصلا از نرم افزارها و انواع فرمتهای انحصاری استفاده نمیکنن. یا
حداقل تا حداکثر ممکن ازشون پرهیز میکنن.\
امروزه نرم افزار آزاد طیف تقریبا کامل و حتی در بعضی موارد غنی تری از نرم
افزار و فرمت و غیره رو دراختیار قرار میده. همش هم رایگان و کاملا آزاد.
:::

